\hypertarget{exercice}{%
  \section{Exercice}\label{exercice}}

\emph{Principaux thèmes abordés : structure de données (programmation
  objet) et langages et programmation (spécification).}

Une entreprise fabrique des yaourts qui peuvent être soit nature (sans
arôme), soit aromatisés (fraise, abricot ou vanille).

Pour pouvoir traiter informatiquement les spécificités de ce produit, on
va donc créer une classe Yaourt qui possèdera un certain nombre
d'attributs :

\begin{itemize}
  \tightlist
\item
  Son genre : nature ou aromatisé
\item
  Son arôme : fraise, abricot, vanille ou aucun
\item
  Sa date de durabilité minimale (DDM) exprimée par un entier compris
  entre 1 et 365 (on ne gère pas les années bissextiles). Par exemple,
  si la DDM est égale à 15, la date de durabilité minimale est le 15
  janvier.
\end{itemize}

On va créer également des méthodes permettant d'interagir avec l'objet
\texttt{Yaourt} pour attribuer un arôme ou récupérer un genre par
exemple. On peut représenter cette classe par le tableau de
spécifications ci-dessous :

% \centering
\begin{center}
  \includegraphics[width=.3\linewidth]{S10_20_exo4.png}
\end{center}
% \caption{La classe Yaourt}

\begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
\item
  On a commencé à implémenter la classe \texttt{Yaourt}. Le code
  ci-dessous sera à compléter.

  \begin{Shaded}
  \begin{Highlighting}[]
    \KeywordTok{class}\NormalTok{ Yaourt:}
    \NormalTok{    }\CommentTok{""" Classe définissant un yaourt caractérisé par :}
    \NormalTok{    }\CommentTok{    - son arome}
    \NormalTok{    }\CommentTok{    - son genre}
    \NormalTok{    }\CommentTok{    - sa durée de durabilité minimale"""}
    
    \NormalTok{    }\KeywordTok{def} \FunctionTok{__init__}\NormalTok{(}\VariableTok{self}\NormalTok{,arome,duree):}
    \NormalTok{    }\NormalTok{    }\CommentTok{####}
    \NormalTok{    }\NormalTok{    }\CommentTok{# À compléter :Q.1.a}
    \NormalTok{    }\NormalTok{    }\CommentTok{###}
    \NormalTok{    }\NormalTok{    }\VariableTok{self}\NormalTok{.__arome }\OperatorTok{=}\NormalTok{ arome}
    \NormalTok{    }\NormalTok{    }\VariableTok{self}\NormalTok{.__duree }\OperatorTok{=}\NormalTok{ duree}
    \NormalTok{    }\NormalTok{    }\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ arome }\OperatorTok{==} \StringTok{'aucun'}\NormalTok{:}
    \NormalTok{    }\NormalTok{    }\NormalTok{    }\VariableTok{self}\NormalTok{.__genre }\OperatorTok{=} \StringTok{'nature'}
    \NormalTok{    }\NormalTok{    }\ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
    \NormalTok{    }\NormalTok{    }\NormalTok{    }\VariableTok{self}\NormalTok{.__genre }\OperatorTok{=} \StringTok{'aromatise'}

    \NormalTok{    }\KeywordTok{def}\NormalTok{ get_arome(}\VariableTok{self}\NormalTok{):}
    \NormalTok{    }\NormalTok{    }\CommentTok{# À rédiger}
    \NormalTok{    }\NormalTok{    }\ControlFlowTok{pass}
    
    \NormalTok{    }\KeywordTok{def}\NormalTok{ get_duree(}\VariableTok{self}\NormalTok{):}
    \NormalTok{    }\NormalTok{    }\ControlFlowTok{return} \VariableTok{self}\NormalTok{.__duree}
    
    \NormalTok{    }\KeywordTok{def}\NormalTok{ get_genre(}\VariableTok{self}\NormalTok{):}
    \NormalTok{    }\NormalTok{    }\ControlFlowTok{return} \VariableTok{self}\NormalTok{.__genre}
    
    \NormalTok{    }\KeywordTok{def}\NormalTok{ set_duree(}\VariableTok{self}\NormalTok{,duree):}
    \NormalTok{    }\NormalTok{    }\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ duree }\OperatorTok{>} \DecValTok{0}\NormalTok{ :}
    \NormalTok{    }\NormalTok{    }\NormalTok{    }\VariableTok{self}\NormalTok{.__duree }\OperatorTok{=}\NormalTok{ duree}

    \NormalTok{    }\KeywordTok{def}\NormalTok{ set_arome(}\VariableTok{self}\NormalTok{, arome):}
    \NormalTok{    }\NormalTok{    }\CommentTok{# À rédiger}
    \NormalTok{    }\NormalTok{    }\ControlFlowTok{pass}
    
    \NormalTok{    }\KeywordTok{def}\NormalTok{ __set_genre(}\VariableTok{self}\NormalTok{,arome):}
    \NormalTok{    }\NormalTok{    }\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ arome }\OperatorTok{==} \StringTok{'aucun'}\NormalTok{:}
    \NormalTok{    }\NormalTok{    }\NormalTok{    }\VariableTok{self}\NormalTok{.__genre }\OperatorTok{=} \StringTok{'nature'}
    \NormalTok{    }\NormalTok{    }\ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
    \NormalTok{    }\NormalTok{    }\NormalTok{    }\VariableTok{self}\NormalTok{.__genre }\OperatorTok{=} \StringTok{'aromatise'}
  \end{Highlighting}
\end{Shaded}

 \begin{enumerate}
  \def\labelenumii{\alph{enumii}.}
  \tightlist
\item
  Quelles sont les assertions à prévoir pour vérifier que l'arôme et la
  durée correspondent bien à des valeurs acceptables. Il faudra aussi
  expliciter les commentaires qui seront renvoyés. Pour rappel :

  \begin{itemize}
    \tightlist
  \item
    L'arôme doit prendre comme valeur
    \texttt{\textquotesingle{}fraise\textquotesingle{}},
    \texttt{\textquotesingle{}abricot\textquotesingle{}},
    \texttt{\textquotesingle{}vanille\textquotesingle{}} ou
    \texttt{\textquotesingle{}aucun\textquotesingle{}}.
  \item
    Sa date de durabilité minimale (DDM) est une valeur positive.
  \end{itemize}

\item
  Pour créer un yaourt, on exécutera la commande suivante :

  \begin{Shaded}
    \begin{Highlighting}[]
      \OperatorTok{    >>>}\NormalTok{ Mon_Yaourt }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Yaourt(}\StringTok{'fraise'}\NormalTok{,}\DecValTok{24}\NormalTok{)}
    \end{Highlighting}
  \end{Shaded}

  Quelle valeur sera affectée à l'attribut genre associé à
  \texttt{Mon\_Yaourt} ?

\item
  Écrire en python une fonction \texttt{get\_arome(self)}, renvoyant
  l'arôme du yaourt créé.
\end{enumerate}

\item
  On appelle mutateur une méthode permettant de modifier un ou plusieurs
  attributs d'un objet. Sur votre copie, écrire en Python le mutateur
  \texttt{set\_arome(self,arome)} permettant de modifier l'arôme du
  yaourt. On veillera à garder une cohérence entre l'arôme et le genre.

\item
  On veut créer une pile contenant le stock de yaourts. Pour cela il
  faut tout d'abord créer une pile vide :

  \begin{Shaded}
    \begin{Highlighting}[]
      \OperatorTok{>>>} \KeywordTok{def}\NormalTok{ creer_pile():}
      \NormalTok{...     pile }\OperatorTok{=}\NormalTok{ [ ]}
      \NormalTok{...     }\ControlFlowTok{return}\NormalTok{ pile}
    \end{Highlighting}
  \end{Shaded}

  
  \begin{enumerate}
    \def\labelenumii{\alph{enumii}.}
    \tightlist
  \item
    Créer une fonction \texttt{empiler(p,\ Yaourt)} qui renvoie la pile
    \texttt{p} après avoir ajouté un objet de type \texttt{Yaourt} à la
    fin.
  \item
    Créer une fonction \texttt{depiler(p)} qui renvoie l'objet à dépiler.
  \item
    Créer une fonction \texttt{est\_vide(p)} qui renvoie \texttt{True} si
    la pile est vide et \texttt{False} sinon.
  \item
    Qu'affiche le bloc de commandes suivantes ci-dessous ?


    \begin{Shaded}
      \begin{Highlighting}[]
        \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ mon_Yaourt1 }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Yaourt(}\StringTok{'aucun'}\NormalTok{,}\DecValTok{18}\NormalTok{)}
        \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ mon_Yaourt2 }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Yaourt(}\StringTok{'fraise'}\NormalTok{,}\DecValTok{24}\NormalTok{)}
        \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ ma_pile }\OperatorTok{=}\NormalTok{ creer_pile()}
        \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ empiler(ma_pile, mon_Yaourt1)}
        \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ empiler(ma_pile, mon_Yaourt2)}
        \OperatorTok{>>>} \BuiltInTok{print}\NormalTok{(depiler(ma_pile).get_duree())}
        \OperatorTok{>>>} \BuiltInTok{print}\NormalTok{(est_vide(ma_pile))}
      \end{Highlighting}
    \end{Shaded}
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
